\chapter{Klassiche Verfahren der Steganographie}
	Mit klassischen Steganographie Verfahren sind Techniken gemeint, welche größten Teils oder gänzlich ohne Computersysteme funktionieren und somit nicht zwingend auf das ''digitale Zeitalter'' angewiesen sind. 
	In dem nachfolgenden Kapitel wird das ''Spreu und Weizen'' Verfahren vorgestellt. Dies soll mit einem praxisnahen Beispiel einen Überblick darüber verschaffen, was genau der Grundgedanke von Steganographie ist.
	

	\section{Spreu und Weizen Verfahren}
	
	Spreu und Weizen Verfahren\footnote{eng.: Chaffing and Winnowing} stellen eine Mischform zwischen Steganographie und Kryptographieverfahren da und können daher nicht wirklich eindeutig zugeordnet werden. Trotzdem enthält es sehr viele Elemente der Steganographie und eignet sich gut als Einstieg in diesen Thema. Die Idee des Verfahren ist es, die zu versteckenden Daten in einem Haufen nicht relevanter Information zu verstecken, wie die Nadel im Heuhaufen. 
	
	\ltodo{Nachfolgenden Absatz und Zitat ans Ende der Section schieben?}
	Es handelt sich bei diesem Verfahren deswegen um eine Mischform weil es sich genau genommen lediglich um das Authentifizieren von gesendeten Paketen handelt. Das hinzufügen der Spreu kann auch von einer dritten unwissenden Person geschehen. Dadurch können sowohl Sender als auch Empfänger sämtliche Verantwortung abstreiten und argumentieren, sie wollen nur die Authentizität ihrer Nachrichten sicherstellen. Dadurch können auch Gesetze welche Kryptographie beschränken oder sogar verbieten nicht auf das Spreu und Weizen Verfahren angewandt werden.
	
	\begin{quote}
	% http://people.csail.mit.edu/rivest/chaffing-980701.txt
	The power to authenticate is in many cases the power to control, and handing all authentication power to the government is beyond all reason 
	
	--- Ronald L. Rivest, 1998
	\end{quote}


	\subsection{Sender-Seite}
	
	Der Sender muss seine Nachricht in Pakete unterteilen. Ihre Größe kann beliebig gewählt werden. Er muss die Pakete außerdem in irgendeiner Weise durchnummerieren, um sie auf der Empfängerseite wieder in der richtigen Reihenfolge zusammensetzen zu können.
	
	An jedes Paket wird nun ein Message Authentication Code (kurz: MAC) angehängt. Dieser dient wie der Name schon vermuten lässt zur Authentifizierung der Nachrichten. Einen MAC zu verwenden ist ein vernünftiger Schritt, welcher oft verwendet wird und erregt somit wenig Aufmerksamkeit. 
	
	Die Nachricht ''Hallo Hans, wir treffen uns am 24. Jan um 18 Uhr am Hauptbahnhof'' könnte etwa so aufgeteilt werden:
	
    \begin{tabular}{|c|l|c|}
    	\hline 
    	ID & Nachrichtenfragment & MAC \\ 
    	\hline 
    	1 & Hallo Hans, & 9192 \\ 
    	\hline 
    	2 & wir treffen uns am 24. Jan  & 3766 \\ 
    	\hline 
    	3 & um 18 Uhr & 2816 \\ 
    	\hline 
    	4 & am Hauptbahnhof & 8370 \\ 
    	\hline 
    \end{tabular}

	Als MAC wird hier eine vier stellige Zahl eingesetzt, welche als gültig angesehen wird, wenn sie durch zwei teilbar, also eine gerade Zahl, ist. 
	
	\subsection{Die Spreu}
	Dieser Schritt kann auch von einer dritten unwissenden Person erfolgen. 
	Vorteilhaft ist hier wenn Nachrichten erzeugt werden, welche ...
	\begin{itemize}
		\item 	... ähnlichen Inhalt mit den oben angeführten Nachrichten haben
		\item 	... auf jeden Fall einen ungültigen MAC besitzen. 
	\end{itemize}
	
	Die in diesem Beispiel verwendeten Methode führt sehr leicht zu zufällig gültigen MAC's, ist also in einem realen Anwendungsfall nicht ausreichend. Hier könnten zum Beispiel Codes aus der HMAC\footnote{Hash-based Message Authentication Code} Familie zur Anwendung kommen, wie der recht bekannte HMAC\_SHA256.
	
	Spreu Nachrichten könnten etwa so aufgebaut sein:
	
	\begin{tabular}{|c|l|c|}
		\hline 
		ID & Nachrichtenfragment & MAC \\ 
		\hline 
		1 & Hallo Alice, & 2373 \\ 
		\hline 
		1 & Hallo Bob, & 5323 \\ 
		\hline 
		2 & wir telefonieren am 27. Jan  & 5847 \\ 
		\hline 
		3 & um 10 Uhr & 7881 \\ 
		\hline 
		4 & am Westbahnhof & 9821 \\ 
		\hline 
		4 & am Bahnhof Meidling & 1155 \\ 
		\hline 
	\end{tabular}

	Hier deutlich zu erkennen die ungültigen MAC's, nämlich ungerade Zahlen.
	\subsection{Empfänger-Seite}
	
	Der Empfänger sortiert nun die Pakete nach der ID und überprüft deren MAC's. Für ihn ist nun gut ersichtlich, welche der Pakete die ursprüngliche Nachricht enthalten. Wie man in dem Beispiel gut sehen kann, ist es für einen eingeweihten Empfänger sehr leicht die Ursprüngliche Nachricht zu erkennen. Für einen unwissenden Dritten kann es sich jedoch äußerst schwierig gestalten die richtigen Nachrichtenfragmente zusammenzusetzen. 
	
	Es könnten durchaus auch Texte wie ''Hallo Alice, wir telefonieren am 27. Jan um 18 Uhr am Westbahnhof'' oder ''Hallo Bob, wir treffen uns am 24. Jan um 18 Uhr am Bahnhof Meidling'' als mögliche Lösungen gesehen werden.
	
	
	\begin{tabular}{|c|l|c|}
		\hline 
		ID & Nachrichtenfragment & MAC \\ 
		\hline 
		1 & Hallo Alice, & 2373 \\ 
		\hline 
		1 & \textbf{Hallo Hans,} & 9192 \\ 
		\hline 
		1 & Hallo Bob, & 5323 \\ 
		\hline 
		2 & \textbf{wir treffen uns am 24. Jan}  & 3766 \\ 
		\hline 
		2 & wir telefonieren am 27. Jan  & 5847 \\ 
		\hline 
		3 & um 10 Uhr & 7881 \\ 
		\hline 
		3 & \textbf{um 18 Uhr} & 2816 \\ 
		\hline 
		4 & \textbf{am Hauptbahnhof} & 8370 \\  
		\hline 
		4 & am Westbahnhof & 9821 \\ 
		\hline 
		4 & am Bahnhof Meidling & 1155 \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\ltodo{Statt einer langen unübersichtlichen Tabelle ein Diagramm mit den möglichen Lösungswegen welches man selber durchgehen kann.}


	\subsection{Sicherheitsaspekte}
	
	In dem obigen Beispiel gibt es $3 * 2 * 2 * 3 = 36$ verschiedene Lösungswege eine Nachricht zusammen zu setzen. Wenn man den Text verlängert und in noch mehr Pakete aufspaltet, ergeben sich dadurch auch mehr Kombinationen. Angenommen man sendet für jedes Paket ein ungültiges alternatives Spreupaket, hätte man nach $n$ Paketen $ 2^{n}$ mögliche Ergebnisse. 
	
	Bereits nach 10 Fragmenten ergeben sich dadurch 1024 verschiedene Nachrichten, nach 30 sogar schon mehr als 1 Milliarde. Wie man sehen kann, entstehen sogar bei geringer Menge an Spreu sehr schnell eine riesige Menge an Kombinationen und man kann durchaus auch hunderte Spreupakete mitsenden. Dies fällt vor allem einfach in ''packet-switched network environments'' wie dem Internet.
	


\section{Grafische Verfahren}
\ltodo{
	Gemeint sind hier Verfahren welche direkt grafische Elemente zu einem Bild hinzufügen.
	Zum Beispiel irgendwo im Bild einen Morsecode/Barcode/Blindenschrift indem zum Beispiel Grashalme hinzugefügt werden.
	Vllt zu klassische Verfahren
}


